\documentclass[10pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{varioref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\small,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=4,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  belowskip=-1em,
  % inputencoding=utf8/latin1,%
  literate=%
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1
  {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\EUR}}1
  {£}{{\pounds}}1%
}

\title{ISN TP \No 1 -- Découverte de Python 3}
\author{Grégory \textsc{David} \and Vincent \textsc{Labbé} \and Vincent \textsc{Le Texier}}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}
Vous avez déjà rencontré des algorithmes dans le cadre des
mathématiques en seconde et en première, et vous les avez programmés
sur une machine (avec la calculatrice ou avec Algobox par
exemple). Pour l'ISN, nous avons choisi le langage de programmation
Python. On l'utilise aussi dans l'enseignement supérieur (IUT,
CPGE, \ldots) et dans le monde de l'entreprise.

L'objectif de ce premier TP est de vous permettre de découvrir
certains concepts importants pour cette année. Le choix a été fait de
ne pas tout expliquer ou tout formaliser dès maintenant. Si besoin,
vous pouvez vous tourner vers des ressources plus
complètes\footnote{Voir le site Internet de France {IOI} par exemple :
  \url{http://www.france-ioi.org/}}, ou demander à un de vos
professeurs.

\section{Premier contact avec le mode interactif de Python}

\begin{enumerate}
    \item Ouvrir le logiciel Spyder3, repérer l'onglet intitulé \og
    Console IPython \fg{} (que l'on nommera \emph{console}) comme dans
    l'image présentée en \figurename{}
    \vref{fig:spyder3uidescriptions}.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=15cm]{spyder3_ui_descriptions.png}
        \caption{Interface graphique de l'éditeur de langage Python3 :
          Spyder3}
        \label{fig:spyder3uidescriptions}
    \end{figure}

    \item Utiliser la console comme une calculatrice, en saisissant
    les expressions suivantes, puis en en recopiant ce qui est affiché
    par l'interpréteur:

\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=10cm]
50 + 3 * 10
40 * 0.5
20
23 // 5
60 / 5
60 // 5
23%5
2**5
\end{lstlisting}

    \item Déterminer, parmi les expressions de la question 2, celles
    qui donnent un résultat de type entier, et celles qui donnent un
    résultat de type nombre a virgule flottante. On peut vérifier en
    utilisant l'instruction \texttt{type(expression)} comme
    ci-dessous :
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=10cm]
type(3*4)
type(3*4.0)
\end{lstlisting}

    \item Déterminer le rôle des opérateurs \texttt{//}, \texttt{/},
    \texttt{\%} et \texttt{**} en utilisant le vocabulaire suivant
    (donné dans le désordre) :
    \begin{itemize}
        \item quotient de la division (décimale) de \ldots{} par
        \ldots{}
        \item calcul de \ldots{} exposant \ldots{}
        \item quotient de la division euclidienne de \ldots{} par
        \ldots{}
        \item reste de la division euclidienne de \ldots{} par
        \ldots{}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Les variables}
\subsection{Affectation d'une valeur à une variable}
On écrit \texttt{variable = valeur} pour réaliser une
affectation. Attention à respecter l'ordre : le nom de la variable est
toujours à gauche du symbole \texttt{=}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# ceci est un commentaire
x = 3   # affectation d'un entier
y = 3.0 # affectation d'un nombre à virgule flottante
c1 = "bonjour"  # affectation d'une chaîne de caractères
c2 = "j'écris du texte avec des espaces et des accents"
\end{lstlisting}

Après avoir réalisé ces quatre affectations, l'état de la mémoire peut
être représenté par le schéma présenté en \figurename{}
\vref{fig:representationvariablesmemoire}, dans lequel chaque variable
est représentée par une boîte avec son étiquette, le nom de la
variable étant placé sur l'étiquette, et le contenu de la variable
étant placé dans la boîte.

Dans cette représentation, on a choisi des boîtes de formes
différentes, pour illustrer les différents types de variables (entier,
nombre à virgule flottante, chaîne de caractères).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{representation_variables_memoire.png}
    \caption{Représentation schématique du stockage des données en
      mémoire}
    \label{fig:representationvariablesmemoire}
\end{figure}

On peut aussi réaliser un tableau de l'état de la mémoire:
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline 
      x & y & c1 & c2 \\ 
      \hline 
      3 & 3.0 & "bonjour" & "j'écris du texte avec des espaces et des accents" \\ 
      \hline 
    \end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Affichage du contenu d'une variable}
\begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
    \noindent Pour afficher le contenu d'une variable, on peut saisir son nom dans la console:
    \begin{lstlisting}[language=Python]
x
y
c1
c2
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hfill \vrule \hfill
\begin{minipage}[t]{0.65\linewidth}
    \noindent On peut également utiliser l'onglet \og Explorateur de variables \fg{}: 
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{spyder3_explorateur_variables.png} 
    \end{center}
\end{minipage}

\subsection{Exercices : réaffectation}
Quelle est la valeur de la variable \texttt{resultat} après
l'exécution de ces instructions ? (On pourra faire un tableau de
l'état de la mémoire)

\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=10cm]
resultat = 2
resultat = resultat + 8
resultat = resultat * resultat
resultat = resultat // 2
\end{lstlisting}

Quelles sont les valeurs des variables \texttt{a} et \texttt{b} après
l'exécution de ces instructions ? (On pourra faire un tableau de
l'état de la mémoire)
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=10cm]
a = 2
b = 3
a = a + b
b = a
a = a + 1
b = a * b  
\end{lstlisting}

\section{Premier script Python}
\subsection{Principe}
Jusqu'à présent, nous avons utilisé le mode interactif de Python3 dans
Spyder3, c'est-à-dire que l'on écrivait directement les instructions
dans la console, et chaque instruction était exécutée immédiatement
après la saisie de la touche \texttt{Entrée}.

Il existe une autre façon de procéder. On peut écrire les instructions
dans un fichier texte, et ensuite on demande à l'interpréteur
d'exécuter toutes les instructions, les unes après les
autres. L'avantage est qu'on peut sauvegarder les instructions dans un
fichier que l'on peut réutiliser plus tard. Lorsqu'on fait ceci, on
dit qu'on écrit un script Python.

\begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{spyder3_script.png} 
\end{center}

\subsection{Affichage du contenu d'une variable}
Lorsqu'on souhaite afficher le contenu d'une variable dans la console,
on utilise \texttt{print} comme ci-dessous :
\begin{lstlisting}[language=Python]
# pour afficher le contenu de x
print(x)
# pour afficher c et d, séparés d'une espace
print(c, d)
# pour afficher c et d, sans espace de séparation
print(c, d, sep="")
# pour afficher c et d, en les séparant d'un triple trait d'union
print(c, d, sep="---")
# pour afficher t, sans aller à la ligne
print(t, end="")
# pour afficher t, sauter une ligne et afficher à nouveau t
print(t, end="\n\n")
print(t)
\end{lstlisting}

\subsection{Entrée des données}
L'entrée des données s'effectue ainsi :
\begin{lstlisting}[language=Python]
# pour demander la saisie d'un entier
variable_entiere = int(input("Entrez un entier : "))
# pour demander la saisie un nombre à virgule flottante
variable_flottante = float(input("Entrez un nombre à virgule flottante : "))
# pour demander la saisie d'une chaîne de caractères
variable_chaine = input("Entrez une chaîne de caractères : ")
\end{lstlisting}

\subsection{Exercice}
Écrire un script qui demande le nom de l'utilisateur et qui affiche
\texttt{Bonjour} suivi du nom de l'utilisateur. (Ce script est court :
deux lignes suffisent). Par exemple, si l'utilisateur saisit
\texttt{Alice}, le programme affiche :
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=4cm]
Bonjour Alice !
\end{lstlisting}

Si l'utilisateur saisit \texttt{Bob}, le programme affiche :
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=4cm]
Bonjour Bob !
\end{lstlisting}

\section{Tests et conditions}
Pour que notre script réagisse en fonction des différentes situations
rencontrées, on a besoin d'effectuer des tests d'égalité, des
comparaisons, \emph{etc}.

\subsection{Le type booléen}
Une expression est dite booléenne lorsqu'elle prend la valeur
\texttt{True} ou bien la valeur \texttt{False}. On parlera aussi de
variable de type booléen. Le type booléen est donc un autre type de
données, que nous n'avions pas encore rencontré.
\begin{lstlisting}[language=Python]
b = 10 # ceci est une AFFECTATION (simple égal)
print(b > 8) # affiche True
print(b == 5) # affiche False, le test d'égalite s'écrit avec un double égal
print(b != 10) # affiche False (!= signifie est différent de)
print(0 <= b <= 20) # affiche True
print(True or False) # affiche True
print(True and False) # affiche False
print(not True) # affiche False
\end{lstlisting}

\subsection{Structure conditionnelle}
Voici comment utiliser la structure \og Si \ldots{} Alors \ldots{} Sinon
\ldots{} \fg{}:
\begin{lstlisting}[language=Python]
if condition: # si la condition est vraie
    action1   # alors exécuter cette instruction
else:         # sinon
    action2   # exécuter cette instruction
# Attention à respecter l'indentation (avec la touche tabulation ou 4 espaces)
\end{lstlisting}

On peut si besoin utiliser la structure suivante :

\begin{lstlisting}[language=Python]
if condition: 
    action1   
elif condition2: # sinon si la condition2 est verifiée
    action2
else:         # sinon
    action3   # exécuter cette instruction
# remarque : il est possible de mettre plusieurs fois elif
\end{lstlisting}

\subsection{Exercice}
Saisir ce script simplifié de bataille navale et le tester sur
quelques exemples.

\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=9cm]
BateauX = 4
BateauY = 7
print("À vous de jouer")
x = int(input("Abscisse x de votre tir ? "))
y = int(input("Ordonnée y de votre tir ? "))
if x == BateauX and y == BateauY:
	print("Coulé")
else:
	if x == BateauX or y == BateauY
		print("En vue")
	else:
		print("À l'eau")
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{bataille-navale-01.png} 
\end{center}
\end{minipage}

En général, à la bataille navale, un bateau n'est \og En vue \fg{} que
si la case visée est immédiatement voisine de celle du bateau.
Modifier le script précédent pour qu'il respecte cette nouvelle règle.

\begin{flushright}
\includegraphics[width=7cm]{bataille-navale-02.png} 
\end{flushright}

Proposer ensuite un \og jeu de tests\fg{} satisfaisant pour ce script,
c'est-à-dire un ensemble de tests qui permettent de s'assurer que le
script fonctionne correctement dans tous les cas possibles.

Réaliser la trace du programme avec les valeurs saisies.

\section{La boucle \emph{répéter} ou \emph{pour}}
\subsection{Exemple concret}
Exécuter le script suivant, et noter ce qui est affiché dans la
console :
\begin{lstlisting}[language=Python]
for compteur in range(0, 6):
    print(compteur)
\end{lstlisting}

\subsection{Syntaxe de la boucle \emph{répéter} ou \emph{pour}}
Lorsqu'on saisit

\begin{lstlisting}[language=Python]
for compteur in range(debut, fin):
    instruction1
    instruction2
\end{lstlisting}
On obtient le fonctionnement suivant:
\begin{itemize}
    \item La variable \texttt{compteur} prend la valeur
    \texttt{debut},
    \item puis sont exécutées les instructions \texttt{instruction1}
    et \texttt{instruction2},
    \item puis \texttt{compteur} est incrémenté (c.-à-d. augmenté de
    1), et on exécute les instructions \texttt{instruction1} et
    \texttt{instruction2},
    \item puis \texttt{compteur} est à nouveau incrémenté, et on
    exécute les instructions \texttt{instruction1} et
    \texttt{instruction2},
    \item \ldots
    \item à la fin, \texttt{compteur} est incrémenté et vaut
    \texttt{fin-1} et les instructions \texttt{instruction1} et
    \texttt{instruction2} sont exécutées pour la dernière fois.
\end{itemize}

\subsection{Exercices (réf. Dowek et coauteurs p. 33 sq.)}

\begin{enumerate}
    \item Écrire un script de 2 ou 3 lignes, qui permet d'afficher en
    sortie les 31 lignes suivantes :
\begin{lstlisting}[language=Python]
1 janvier
2 janvier
3 janvier
...
28 janvier
29 janvier
30 janvier
31 janvier
\end{lstlisting}

    \item Écrire un script qui recueille au clavier les températures de
    7 jours successifs et en calcule la température moyenne.

    \item Modifier le script précédent pour que l'utilisateur puisse
    préciser le nombre de jours avant de donner les températures.

    \item Écrire un script qui calcule et affiche la liste des
    diviseurs d'un nombre entier naturel entré au clavier.

    \item Combien de points affiche le script suivant ?
\begin{lstlisting}[language=Python]
for i in range(0, 10):
    print(".",end="")
for j in range(0, 10):
    print(".",end="")
print()
\end{lstlisting}

\item Et celui-ci ?
\begin{lstlisting}[language=Python]
for i in range(0,10):
    for j in range(0,10):
        print(".",end="")
print()
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section{La boucle \emph{tant que}}
\subsection{Premier exemple}

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
    Exécuter le script suivant, et noter ce qui est affiché dans la
    console :
\begin{lstlisting}[language=Python]
a = 0
while a < 5 :
    a = a + 1
    print(a)
\end{lstlisting}

Tant que la condition \texttt{a < 5} est vraie, on exécute le bloc
d'instruction qui a été indenté (ici les lignes 3 et 4).
\end{minipage}
\hfill \vrule \hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
Vérifier ce qui a été affiché, en complétant la trace du programme suivante :

\begin{tabular}{|l|c|}
  \hline 
  \No ligne & \texttt{a} \\ 
  \hline 
  0 & - \\ 
  \hline 
  1 & 0 \\ 
  \hline 
  2 & 0 \\ 
  \hline 
  3 & 1 \\ 
  \hline 
  4 & 1 \\ 
  \hline 
  2 & 1 \\ 
  \hline 
  3 &  \\ 
  \hline 
  4 &  \\
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
            &  \\
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
            &  \\
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
            &  \\
  \hline 
            &  \\ 
  \hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}

\subsection{La question de la terminaison d'une boucle \emph{tant que}}
Que donnerait l'exécution du script suivant ?
\begin{lstlisting}[language=Python]
a = 0
while a < 5 :
	print(a)
\end{lstlisting}

\subsection{Deux exercices}
\begin{enumerate}
    \item Écrire un programme, sauvegardé dans un script, qui demande
    à l'utilisateur de fournir des nombres positifs et qui calcule la
    moyenne de ces nombres. Le script effectue le calcul de la moyenne
    et affiche le résultat une fois que l'utilisateur a fourni un
    nombre négatif (qui n'est pas pris en compte dans le calcul).
    \item Écrire un programme qui affiche un tableau de valeurs pour la
    fonction $f: x\mapsto x^2 - 2 x - 2$. L'utilisateur choisit les
    bornes \texttt{debut} et \texttt{fin} de l'intervalle sur lequel
    on calcule ces valeurs, ainsi que le pas \texttt{pas} entre deux
    valeurs. Comparer avec le tableau de valeurs fourni avec la
    calculatrice.
\end{enumerate}

\newpage{}
\section{Prolongements}
Voici des ressources intéressantes dans le cadre de l'ISN. (Demander
conseil à un professeur pour vous guider):
\begin{enumerate}
    \item Apprendre à programmer avec Python 3, de Gérard Swinnen:
    livre disponible en format pdf (licence CC)
    \url{http://inforef.be/swi/download/apprendre_python3_5.pdf}
    \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] Lecture des chapitres 2, 3 et 4.
    \end{itemize}

    \item France IOI, site internet d'entraînement à la programmation
    et à l'algorithmique,

    \url{http://www.france-ioi.org/}
    \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] Se créer un compte, aller ensuite dans Cours
        et problèmes, choisir Python, puis Parcours général, et
        commencer à résoudre des problèmes de validation.
    \end{itemize}
    \item Dowek et coauteurs, Informatique et sciences du numérique,
    chapitres 1 (les ingrédients des programmes) et 2 (les
    boucles). Lien
    \href{https://wiki.inria.fr/wikis/sciencinfolycee/images/a/a7/Informatique_et_Sciences_du_Num%C3%A9rique_-_Sp%C3%A9cialit%C3%A9_ISN_en_Terminale_S._version_Python.pdf}{ici}, -- 22,78 Mio
      \begin{itemize}
          \item[$\bullet$] Exercice 2.11 p. 38 du livre, sur la \og
          suite de Syracuse\fg{}.
          \item[$\bullet$] Exercice 2.12 p. 38 du livre, sur le PPCM.
      \end{itemize}
      \item Site de Fabrice Sincère
      \url{http://fsincere.free.fr/isn/python/cours_python.php}
      \begin{itemize}
          \item[$\bullet$] Chapitre 2 -- Exercice 2.1: Validité d'un
          numéro de sécurité sociale.
          \item[$\bullet$] Chapitre 2 -- Exercice 2.4: Indice de masse
          corporelle
          \item[$\bullet$] Chapitre 3 -- Exercice 3.1: Tables de
          multiplication
          \item[$\bullet$] Chapitre 3 -- Exercice 3.5: Jeu du nombre à
          deviner.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{document}